% !TeX TXS-program:compile = txs:///arara
% arara: lualatex: {shell: yes, synctex: no, interaction: batchmode}
% arara: lualatex: {shell: yes, synctex: no, interaction: batchmode} if found('log', '(undefined references|Please rerun|Rerun to get)')

\documentclass[french,a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ProfLycee}
\usepackage{ProfSio}
\useproflyclib{piton,ecritures}
\usepackage[executable=python,ignoreerrors]{pyluatex}
\usepackage[math-style=french,bold-style=ISO]{fourier-otf}
\setsansfont{Fira Sans}[Scale=MatchLowercase]
\setmonofont{Fira Mono}[Scale=MatchLowercase]
\usepackage{cp-preambule}
\usepackage{WriteOnGrid}
\usepackage{vectorlogos}
\usepackage{customenvs}
\GenMacroLogoVect{\logopythonvect}{python}
\usepackage{babel}
\graphicspath{{./graphics/}}
%variables
\donnees[classe=BTS SIO1,matiere={[U2]},typedoc=TD~,mois=Mars,annee=2024,numdoc=06,titre={TD06 Correction}]
%formatage
\hypersetup{pdfauthor={Pierquet},pdftitle={\currfilebase},allbordercolors=white,pdfborder=0 0 0,pdfstartview=FitH}
\lhead{\entete{\DonneesMatiere}}
\chead{\entete{\lycee}}
\rhead{\entete{\DonneesClasse{} - \DonneesMois{} \DonneesAnnee}}
\lfoot{\pied{\LicenceDocEtalabV}}
\cfoot{\logolycee{}}
\rfoot{\pied{\NumeroPage}}
%divers

\begin{document}

\pagestyle{fancy}

\part{TD06 - Chiffrements, systèmes (Correction)}

\smallskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/2,CodeDebut=\medskip]%exo1
\textbf{-- Méthode n°1 : chaque lettre est codée par la valeur de convertie en écriture binaire.}

\begin{enumerate}
	\item Pour N, on a $\ConversionDecBin{13}$, donc $N$ est codée par \xintDecToBin{13}.
	\item On a $\ConversionVersDec{10111}$, donc la lettre qui est codée par 10111 est X.
\end{enumerate}

\textbf{-- Méthode n°2 : chaque lettre est codée par la valeur de $\grasmaths{10x}$ convertie en écriture hexadécimale.}

\begin{enumerate}[resume]
	\item Pour N, on a $10x = 10 \times 13 = 130 = 16 \times 8 + 2$, donc on obtient $130_{10} = \xintDecToHex{130}_{16}$.
	
	Ainsi N est codée par \xintDecToHex{130}.
	\item On a $\ConversionVersDec[BaseDep=16]{B4}$ et $\frac{180}{10}=18$, donc la lettre qui est codée par B4 est S.
\end{enumerate}

\textbf{-- Méthode n°3 : chaque lettre correspondant à la valeur $\grasmaths{x}$ est codée par la lettre correspond à la valeur de $\grasmaths{y}$ égale au reste de la division euclidienne de $\grasmaths{7x+4}$ par 26.}

\begin{enumerate}[resume]
	\item Pour N, on a $x=13$ et $7x+4=7\times13+4=\xinteval{7*13+4} = 95 = 26 \times 3+17 \equiv 17 \Modulo{26}$, donc $y=17$ qui correspond à R.
	\item 
	\begin{itemize}
		\item G se code en U (exemple) ;
		\item N se code en R (question précédente) ;
		\item pour U, on a $x=20$ et $7x+4=7\times20+4=144=26\times5+14\equiv 14 \Modulo{26}$, donc $y=14$ qui correspond à O.
	\end{itemize}
	Ainsi le codage du mot « GNU » est « URO ».
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/2,CodeDebut=\medskip]%exo2

\textbf{Partie A - Chiffrement}

\begin{enumerate}
	\item Pour la lettre B : on a $n=66$, et $7 \times 66 = 462 = 1 \times 256 + 206 \equiv 206 \Modulo{256}$.
	\item $\bullet~$ pour T, $n=84$, et $7 \times 84 = 588 = 2 \times 256 + 76 \equiv 76 \Modulo{256}$ ;
	
	$\bullet~$ pour S, $n=83$, et $7 \times 83 = 581 = 2 \times 256 + 69 \equiv 69 \Modulo{256}$.
	
	Ainsi le mot \og BTS \fg{} est crypté par le code \og 206 76 69 \fg.
\end{enumerate}

\textbf{Partie B - Déchiffrement}

\begin{enumerate}
	\item Pour déchiffrer 27 : $p=27$ et $183 \times 27 = 4\,941 = 19 \times 256 + 77 \equiv 77 \Modulo{256}$.
	
	Le tableau nous donne que 27 correspond à la lettre M.
	\item $\bullet~$ pour $p=234$, $n = 183 \times 234 = 42\,822 \equiv 70\Modulo{256}$ qui donne F ;
	
	$\bullet~$ pour $p=255$, $n = 183 \times 255 = 46\,665 \equiv 73 \Modulo{256}$ qui donne I ;
	
	$\bullet~$ pour $p=34$, $n = 183 \times 34 = 6\,222 \equiv 78 \Modulo{256}$ qui donne N.
	
	De ce fait le mot de trois lettres est \og FIN \fg{}.
\end{enumerate}

\textbf{Partie C - Justification}

\begin{enumerate}
	\item On a $183 \times 7 = 1\,281 = 5 \times 256 + 1 \equiv 1 \Modulo{256}$.
	\item On a $f(n) \equiv 7n \Modulo{256} \Rightarrow  183 \times f(n)  \equiv \underbrace{183 \times 7}_1 n \Modulo{256} \Rightarrow 183 \times f(n) \equiv 1 \times n \Modulo{256}$.
	
	On a donc bien le fait que $183 \times f(n) \equiv n \Modulo{256}$. 
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/1,CodeDebut=\medskip]%exo3
\ResolSystemeMatrices[Enonce=false]<n>{2x+3y-5z=4,x+y-z=4,x-2y=10}
\end{Exercice}

\end{document}